《美少女戰士》隱含的亂倫議題！！！！！！

1990 年代，正是動漫文化發展起飛的年代，日本作為 ACG 界的先驅，出產的經典作品多不勝數，其中最為人熟知的一部便是《美少女戰士》。適逢此作 20 週年並推出 Sailor Moon Crystal，筆者決定借此經典作品作為研究文本，分析其與閱聽人的關係，解釋如何從觀看作品的過程中產生性別意識的覺醒，進以解釋 T／婆意像對長期在父權控制下的媒體帶來的衝擊會引致什麼影響。

《美少女戰士》原為日本漫畫家武內直子所創作的漫畫作品，後來再製成動畫以及其他媒介播出，如真人版電視劇，電子遊戲等。筆者選擇此作品作為文本分析對象的原因除了適逢其 20 週年之外，更是由於此作的流通量及知名度極高，《美少女戰士》被翻譯成多種語言出版，動畫更被銷售至世界各國並於當地的主流媒體中播放。同時，此作與《少女革命》均被認為是描寫女女情愫的始祖。小時候看這部卡通片時曾經產生很多疑問，這些疑問都與性別有關，懷疑天王遙到底是男生還是女生？天王遙和海王美智留是什麼關係？到長大以後，這些謎團才一一解開。因此，《美少女戰士》中隱含的性別議題非常值得討論。

接下來，筆者將簡介一下何謂 ACG、GL 等用語。ACG 為 Animation﹙動畫﹚、Comic﹙漫畫﹚、Game﹙電子遊戲﹚的縮寫。三者作為創意產業的範疇，關係密不可分。幾乎所有當紅的作品都會跨足這三大媒體平台以求最大收益。而ACG亦是構成御宅族文化不可或缺的一部分。上段曾提及《美少女戰士》及《少女革命》均被認為是描寫女女情愫的始祖，然而，這兩部作品的定位並非完全相同。《少女革命》是屬於百合漫畫，「百合」一詞指作品描寫女性與女性之間的情誼，而該兩名或多名女性的關係是處於「友達以上，戀人未滿」的狀態，角色之間只屬曖昧而非戀人關係。《美少女戰士》則屬於 GL 漫畫的範疇，「GL」即 Girl's Love，作品中天王遙和海王美智留兩位戰士是女同志戀人的關係，這點除了從兩人之間的互動可看出外，作者武內直子也確認了這個事實，所以將此作歸類為 GL。而本文其中一個?究重點是 T／婆意像（T／婆港稱為tb／tbg），因此選擇《美少女戰士》作為?究文本。另外，由於漫畫版及動畫版的《美少女戰士》於劇情及設定中均略有出入，故此，本文將基於香港版動畫之設定及內容作基礎以進行分析。

本文要處理的另一個重點問題是媒體的再現與建構，回到 90 年代的脈絡來看，《美少女戰士》於港台等地熱播的時間點，正是電視媒體最盛行的年代，網路尚未普及，電視就成為當時最主要、最具影響力的媒體。引用陳明珠博士於〈媒體再現與認同政治〉一文中所指出的電視媒體與閱聽人的關係：「電視媒體具有強力、重複性的文本敘事，閱聽人的接收電視媒體的時間又較其他媒體長，電視影音符號不斷召喚閱聽人，在複雜、不連續的文本訊息中確立認同的主體位置，在長期觀看電視的過程中，迫使閱聽人在片斷的符號訊息中，不斷建立主體認同的位置，根據個人的身份，建構對零碎片斷訊息的認同，如國家認同、消費認同、政黨認同、性別認同等多元的認同，更形構了主體的認同。」由此，可以證實《美少女戰士》作為當時最當紅的電視節目之一，對閱聽人的身份認同（包括性別認同）有可能產生影響，以下將以筆者當年作為閱聽人之一的經驗作出分析。

《美少女戰士》動畫中最早出場的五位戰士分別為月野兔，水野亞美，火野麗，木野真琴及愛野美奈子，五人均以符合父權媒體支配下的性別刻板印象登場，包括服裝設定和官方配對。服裝設定上，五位女戰士的日常生活均穿著裙裝為主，即使穿褲子亦是穿女裝褲。而官方配對的設定上，五人均各自有一名男性伴侶，這些設定如同其他 ACG 作品，符合父權異性戀霸權下對單偶一男一女所組成的異性戀戀人或家庭結構的想像（見圖一）。由於這個「合符常理」的前設，所以當天王遙和海王美智留登場時，帶來了更大的震撼。變身前的天王遙是穿男裝的，而變身後則像其他戰士一樣穿女裝水手服（見圖二、三），她的性別一直讓觀眾感到疑惑，就連月野兔也問她到底是男生還是女生。直至武內直子澄清「天王遙是女生，她是因應環境而改變穿著的戰士」，這個謎團才得以破解。

天王遙的出現，破除了女生一定要穿女裝的刻板印象，展示出父權框架以外的性別表現。而她與海王美智留的關係，更破除了二元性別及異性戀家庭結構的刻板印象。相對於月野兔、地場衛和小阿兔的正典異性戀家庭結構，天王遙和海王美智留（還有冥王雪奈）同樣和土萌螢組成了有一個爸爸、兩個媽媽和一個女兒的沒有血緣關係的多元家庭。女同志戀人角色的出現顛覆了長久以來一男一女的單偶異性戀官配定律。同時，《美少女戰士》是在 90 年代透過電視媒體熱播的動畫，當時，此作品最主要的觀眾群正是筆者這個年齡層的人，即 80 年代尾至 90 年代初出生的兒童。此作品能夠對某一個年代的人產生身份（性別）認同的影響，有可能建構出與上一代人不同的價值觀。筆者作為閱聽人之一，從《美少女戰士》中首次看到刻板印象以外的女性性別表現，一個同時穿男裝和女裝的女性，和女性成為伴侶的女性。

西蒙波娃的名言 “One is not born a woman. But becomes a woman.” 指出女人並不是天生的，而是被建構而成的。同樣地當代法國女同志小說創作者與理論家 Monique Wittig 指出男人和女人是異性戀父權 (hetero-patriarchal) 所建構出來的。異性戀霸權是父權賴以維穩的最佳工具，將性別二元化，塑造出男人和女人應當扮演的角色。然而，Wittig 認為這個世界「沒有任何先於社會存在的生理，所有一切皆為社會建構之結果。所以，男人女人皆非自然的產物」。

女同志理論所提出的「拒絕做異性戀，總是意味著拒絕扮演成為男人或女人」，逃逸於性別框架以外的性別角色和表現，正正就是天王遙的寫照。天王遙和海王美智留的出現，讓主流媒體不斷複製的異性戀霸權意象出現了缺口，讓閱聽人有機會從強大的父權結構下看到性別的多樣性及多元家庭的樣態，從而產生性別意識的覺醒。就如當年的筆者對天王遙的性別表現及她的性別認同產生疑惑，再開始理解性別並非二元，家庭結構亦不是只有一種。T／婆意象首次如此光明正大地出現在 ACG 界，更因作品深入歡迎而進入主流媒體。

然而，社會結構並不會被輕易瓦解，審查制度是控制媒體傳播資訊的最有力工具。《美少女戰士》的動畫版權賣到美國，在電視台播出的時候被發現天王遙和海王美智留的關係遭到刪改，從戀人關係改變成表姊妹。事件引起很多粉絲的不滿及爭議，亦有媒體追訪武內直子，希望她能澄清兩人的關係。終於，在 1997 年的國際動漫展上，武內直子證實兩人為戀人關係，原文為 “ Yes, they are lovers. The reason why is because they fit together. Neptune is very girlish and feminine while Uranus is kind of boyish and has the heart of a guy…” 。

從以上事件可以發現媒體與現實價值之間的關係以及兩者是可以互相影響的。「文本」、「閱聽人」以及「父權結構下的異性戀霸權」三者是一個循環，它們能基於不同的環境和因素使現實中主流價值愈趨鞏固或愈來愈鬆動。如果以《美少女戰士》作為「文本」代入此循環，筆者的個人經驗作為「閱聽人」，那麼，《美少女戰士》這個文本就成為了開啟筆者性別意識的鑰匙，於面對「父權結構下異性戀霸權」的強大結構時看到主流價值以外的資訊，重新形塑並改變身份認同，獲得或增加了能動性 (agency)。當愈來愈多的閱聽人受到文本啟發時，對體制所產生的撼動便愈大，當體制開始鬆動，它的控制便會減弱，從而開放更多元的文本進入，主流價值就有機會被改變並得以翻轉。相反地，以美國擅自刪改文本的事件為例，當「父權結構下的異性戀霸權」作為體制，對「文本」的流通作出嚴密監控，那麼，能夠傳達給「閱聽人」的資訊及其新價值便愈來愈少，甚至無法傳遞。當閱聽人只能接受單一的主流價值，體制便牢不可破，而這個堅固強硬的體制便繼續對更多文本進行控制，形成一個惡性循環。然而，於此循環中，「閱聽人」亦非單純地成為一個被動的角色，閱聽人的能動性是影響這個循環走向鞏固抑或鬆動的關鍵。「文本」以及「獲取文本的途徑」都不是單一的，即使體制的壓力非常強大，閱聽人都有可能從不同途徑獲得不同的文本，再對多樣的文本作出選擇。例如中國採取網路戒嚴，但網民依然可以透過「翻場」獲得體制控制以外的資訊，因此，循環的走向其實取決於閱聽人本身。

今日612一周年

懶學術咁
穿鑿附會

美戰可以話將成個"魔法少女"界嘅動漫黎個大變革
以前雖然都有"魔法少女"（e.g. 我係小忌廉），但通常都係單獨行動
美戰將"魔法少女"同"戰隊"題材融合，第一次有一隊同一使命嘅"魔法少女"互相合作，而且有相似嘅戰服，佢地之間互相擦中嘅火花都係賣點之一
第一次有特製嘅變身片段，而且可以重複咁用完又用
美戰以後，所有"魔法少女"界嘅動漫都離唔開美戰框框

創新，其他動畫唔敢講嘅題材（同性戀、人獸戀、變性、亂倫）都有涉及

當中人物如月野兔、水野亞美、天王遙已成經典
土萌螢更加係萌+暗黑魔法少女嘅始祖人物之一

美戰第一輯首播時已造成轟動，其後美戰R、美戰S更造成少女動畫前所未有嘅高峰
當時少女動畫普遍收視率係唔會過10%，美戰可以直達15%
高峰時期係所有幼齡女+少女必追之動畫，甚至吸引到少男觀眾，連EVA 庵野秀明都係美戰粉絲之一

動畫後來外銷到世界各地播放（香港、台灣、東南亞、美國、德國、法國、意大利、西班牙、瑞典 etc）亦受熱烈歡迎，響少女界ge地位可媲美龍珠

有邊本美少女戰士同人誌係唔好J既
無呀

CONDOM SEED 差D兄妹亂倫添呀
D日本妹都係雞黎

咁只係武內直子嗰陣行得好前...
同埋佢真係好有商業頭腦

富奸完全執到啦

百合黎講除左遙滿之外 我覺得知世都算係百合既經典

百變小櫻漫畫版仲多，男男 女女 人獸 都有

咁係同性戀定亂倫

而官方配對的設定上，五人均各自有一名男性伴侶，這些設定如同其他 ACG 作品，符合父權異性戀霸權下對單偶一男一女所組成的異性戀戀人或家庭結構的想像

異性戀都叫霸權

美少女戰直由細丁大

細個睇 以為呀遙同星野光本身係男 變左身就會變女 好似亂馬1/2咁轉性別

遙好似本身setting係會變男變女，話因為係天王星本身代表中性所以佢性別可以改變。而星野個動畫原創角色武內本身setting上佢由頭到尾都係女，不過因為佢追月野兔追得太出面於是動畫組將佢改佐做變身前係男變身後係女，武內有表示過好唔鍾意呢個改法不過限於當時社會風氣無辦法。

BTW成篇嘢都講美少女入面個同性議題關標題個亂倫咩事，仲以為係講小小兔同地場衛有咩不可告人嘅關係...文不對題。

點解個作者會覺得一男一女異性戀會係父權嘅霸權

補充多句,反LGBT同父權係完全兩個概念黎架喎
同埋點解女性著女裝又係父權霸權呢?難道男性著男裝係女權霸權啦喎,邏輯錯撚到

我覺得只係d人FF，將佢地價值觀套入作品中
武內直子根本冇諗過咁深入
純粹只係呢類題材係當年係未有
因為會吸引讀者而畫出黎

我意思係呢仲篇文個作者，唔係武內直子

又撻一堆buzzwords